\section{Компьютерные игры и игровые движки}

Раф Костер определяет \emph{игру} как <<интерактивное приключение, которое
предлагает игроку усложняющуюся последовательность шаблонов, которыми в итоге он
должен мастерски овладеть>>\cite{koster}.

Большинство компьютерных игр являются примерами \emph{<<интерактивных
компьютерных симуляций мягкого реального времени на основе
агентов>>}\cite{gregory}. Разберём подробнее, что это означает:

\begin{itemize}
    \item В большинстве компьютерных игр для некоторого подмножества реального
        или воображаемого мира строится математическая модель для того, чтобы
        компьютер мог ею управлять. Модель --- это приближение и упрощение
        реальности (или воображаемой реальности), следовательно модель это
        \emph{симуляция} мира. Из-за непредсказуемости пользовательского ввода
        не представляется возможным построить аналитическую модель компьютерной
        игры. Поэтому игра работает по принципу сходному с численными моделями
        --- основой программы является цикл, который обновляет состояние
        различных игровых систем.

    \item \emph{Симуляция на основе агентов} --- симуляция, в которой
        взаимодействуют несколько различных сущностей, называемых
        \emph{агентами}. Примерами агентов, встречающихся в компьютерных играх
        могут служить автомобили, персонажи, магические эффекты и т.~д.
        Принимая во внимание то, что большинство игр основано на взаимодействии
        агентов, не удивителен тот факт, что наиболее популярной парадигмой
        программирования для реализации игр является объектно-ориентированное
        программирование.

    \item \emph{Интерактивность} симуляции подразумевает, что игра должна
        реагировать на непредсказуемые действия пользователя в рамках требуемых
        временных ограничений.

    \item Большинство игр представляет свои истории и реагирует на действия
        игрока в \emph{реальном времени}. Существует исключение в виде пошаговых
        игр (например, компьютеризированные шахматы). Но даже этот тип игр
        обычно предоставляет пользователю некую форму взаимодействия с
        интерфейсом в реальном времени.

    \item В основе любой системы реального времени лежит концепция дедлайна.
        Самый простой пример из мира компьютерных игр это то, что экран должен
        обновляться хотя бы 24 раза в секунду для того, чтобы создавать иллюзию
        движения. Конечно, есть множество других типов дедлайнов в компьютерных
        играх. Например, подсистему симуляции физики может потребоваться
        обновлять 120 раз в секунду для того, чтобы она оставалась устойчивой. В
        \emph{системах мягкого реального времени} пропуск дедлайна не
        равнозначен отказу системы и не имеет катастрофических последствий, а
        только приводит к снижению качества её работы (в случае игр, к
        недостаточно плавной отрисовке и зависаниям). Пропуск дедлайна в системе
        жесткого реального времени может повлечь тяжелую травму или даже смерть
        оператора.  Примерами таких систем являются авиационные системы и
        системы управления ядерными реакторами.
\end{itemize}

Стоимость разработки компьютерной игры включает в себя несколько факторов:

\begin{enumerate}
    \item \emph{Деньги.}
        Разработка наиболее крупнобюджетных игр
        (<<ААА-игры>>) может стоить десятки миллионов долларов США причем в
        течение последних десятилетий эти бюджеты непрерывно росли.  Для
        российских компаний разработка среднего проекта обходится в среднем
        от 100 тысяч до миллиона долларов.  Стоимость разработки маленьких
        российских проектов идет от 10 тысяч долларов.

    \item \emph{Человеческие ресурсы и вычислительные мощности.}
        В отличие от современной музыкальной индустрии, для которой развитие
        технологий снизило стоимость создания контента практически до нуля,
        благодаря чему любой независимый музыкант может самостоятельно создать
        продукт практически профессионального качества. Для создания
        современной компьютерной игры требуется все большее число как
        привлеченных к созданию работников, так и все более мощное
        оборудование.  В настоящее время команда, работающая над одним игровым
        проектом, может насчитывать более 100 человек.

    \item \emph{Время.}
        Процесс разработки обычной современной игры занимает около года, для
        ААА-проектов может затянуться до 2-3 лет, цикл разработки «казуальных»
        игр занимает порядка 4-6 месяцев, при том, что
идет конвейерная разработка сразу 2-3 проектов.
\end{enumerate}

К сожалению, даже несмотря на выдающиеся примеры и серьезные вложения,
разработка компьютерной игры сопровождается большими рисками:

\begin{itemize}
    \item
        Неверное архитектурное решение на начальном этапе разработки может
        привести к тому, что в определенный момент развитие проекта зайдет в
        тупик.

    \item
        Выбор неподходящей технологии может не оставить других вариантов, кроме
        полного переписывания игры с нуля.
\end{itemize}

При разработке игры программист отвечает за написание движка и, собственно,
игровой логики. \emph{Игровой движок} --- это центральный программный компонент
компьютерных видеоигр или других интерактивных приложений с графикой,
обрабатываемой в реальном времени. Он обеспечивает основные технологии, упрощает
разработку и часто даёт игре возможность запускаться на нескольких платформах,
таких как игровые консоли, настольные и мобильные операционные
системы\cite{wikipedia}.

Термин игровой движок возник в середине 1990-х годов. Первой игрой, которая дала
толчок появлению данного типа программного обеспечения, был шутер от первого
лица Doom от id Software. Doom был спроектирован с хорошо определенным разделением
между основными программными компонентами (такими как система трехмерного
рендеринга, система обработки коллизий или аудио система) и элементами, которые
формируют игровой опыт игрока (арт, игровой мир и правила игры).

Основную функциональность обычно обеспечивает игровой движок, включающий движок
рендеринга, физический движок, звук, систему скриптов, анимацию, искусственный
интеллект, систему сетевого взаимодействия, управление памятью и
многопоточность. Часто на процессе разработки можно сэкономить за счёт
повторного использования одного игрового движка для создания множества различных
игр.

Граница между игрой и игровым движком зачастую размыта. Некоторые разработчики
проводят довольно явную грань, в то время как другие почти не пытаются разделить
код игры и движка. В одной игре, код рендеринга может <<знать>>, как именно
нужно рисовать определенный тип игровых объектов. В другой игре, движок
рендеринга может предоставлять обобщённые возможности создания материалов и
теней, а описание того, как рисовать определённые игровые объекты, может быть
полностью представлено в данных. Однако никому не удалось получить идеальное
разделение игры и игрового движка, что можно понять, приняв во внимание тот
факт, что определения этих двух компонентов часто смещаются в процессе развития
игры.

Джейсон Грегори считает, что отличительной чертой кода движка от кода самой игры
является data-driven архитектура первого. По его мнению, термин <<игровой
движок>> следует использовать для расширяемого программного продукта, который
может быть использован как основа для многих различных игр без серьезной
модификации\cite{gregory}.

В настоящее время многие разработчики видеоигр вместо написания собственного
игрового движка лицензируют чужое решение и разрабатывают игру уже на его
основе. Эту тенденцию иллюстрирует большая популярность таких платформ для
создания видеоигр как Unity3D, Unreal Engine, Unreal Development Kit, Cocos2D и
многих других.

Большинство игровых движков предназначены исключительно (или лучше подходят) для
создания игр одного определенного жанра, например шутеров от первого лица или
гоночных игр. Однако многие крупные фирмы позиционируют свои продукты, как
подходящие для создания игр любых жанров. У такого подхода есть и недостаток ---
как показывает практика, чем более обобщённым является игровой движок или
программный компонент, тем меньшую производительность будет иметь конкретная
игра на конкретной платформе.

Этот феномен объясняется тем, что при проектировании любого высокоэффективного
приложения неизбежно приходится идти на компромиссы, и эти компромиссы
основываются на предположениях о том, как приложение будет использоваться и/или
об аппаратной платформе, на которой оно будет работать. Например, движок
рендеринга, который был разработан для обработки замкнутых пространств может быть
не очень хорош в рендеринге обширных открытых пространств. Движок для замкнутых
пространств может использовать двоичное разбиение пространства или систему
порталов, для того чтобы отсекать те геометрические объекты, которые не видны за
стенами или другими объектами, которые ближе к игровой камере. Движок для
открытого пространства, с другой стороны, может использовать менее точный
механизм поиска окклюзий (визуальное перекрытие одного объекта другим) или даже
не иметь его вовсе, но возможно он использует управление уровнем
детализации объектов на основе их расстояния до игровой камеры, что мало полезно
в замкнутых пространствах.

Развитие специализированных графических карт и создание ещё более эффективных
алгоритмов и структур данных, используемых при рендеринге, начинает сглаживать
различия между графическими движками различных жанров. В настоящее время
возможно, например, использовать движок шутера от первого лица для создания
стратегии в реальном времени. Но несмотря на это, компромисс между общностью и
оптимальностью по-прежнему существует. Игра всегда может быть сделана более
впечатляющей благодаря тонкой настройке движка под определённые требования и
ограничения конкретной игры и/или аппаратной платформы.

В последнее время, многие игровые движки создаются на основе высокоуровневых
языков, таких как Java, C\# или Python. Так как производительность большинства
игр с богатой трёхмерной графикой сейчас ограничивается только мощью графических
карт, потенциальное замедление по сравнению с низкоуровневыми языками становится
незначительным. В то время как повышение продуктивности, даваемое этими языками,
приносит большую выгоду разработчикам\cite{zerbst}.
